\chapter{Introducción}

Durante el transcurso de las últimas décadas se ha visto un avance en los modelos matemáticos para resolver uno de los problemas más sencillos pero a la vez tan importante de la inteligencia artificial, el reconocimiento de imágenes. Han sido muchas las arquitecturas que fueron la norma para afrontar este problema tales como Redes Neuronales, SVM \cite{svm_image_classification} y actualmente Redes Neuronales Convolucionales( CNN )\cite{conv_nets_start} que siguen mostrando un redimiento muy superior a otras arquitecturas en diversos tipos de benchmarks. Si bien estos desarrollos cuentan con una fuerte base teórica, en sus inicios las limitaciones de hadware y data entorpecían el comprobar correctamente estas proposiciones. Proyectos de recolección de imágenes \cite{imagenet_challenge}\cite{pascal_challenge}\cite{coco_challenge} y su correspondiente procesamiento, realizada por voluntarios a traves del globo, ofrecieron la cantidad sufiente de data sobre el que las más conocidas arquitecturas de CNN realizan las tareas de entrenamiento y clasificación, logrando llegar a una precisión muy superior desde su primera aparición en el año 2012 \cite{alexnet} hasta el año actual, donde se han logrado construir diversas arquitecturas con una predicción incluso superior a la que realizamos los humanos\cite{resnet}. El desarrollo de dispositivos GPU cada vez más potentes ofrecieron superar la barrera del hadware gracias a su capacidad computacional para realizar tareas en paralelo que es lo que tan necesario era para plasmar estas ideas. Si bien comentamos el desarrollo de hadware capaz de realizar estas tareas, existe otro mercado muy importante que ofrece un hadware mas limitado que no debería ser dejado de lado, tales como los dispositivos móviles y sistemas embebidos. Si bien hay desarrollos enfocados a estos sistemas, estos no se basan en las arquitecturas que hoy por hoy predominan distintos benchmarks, sino simplemente se usan modelos sencillos\cite{smartphone_conv_net} sin fundamentos, y por ende no ofrecen una precisión deseable comparable a las primeras.

\section{Motivación}

A pesar que muchos trabajos de CNN compiten por métricas tales como precisión, estas trabajan con arquitecturas cada vez más complejas que requieren un alto poder computacional. Es por ésta razón que sistemas embebidos y dispositivos móviles, cuya principal deficiencia son sus limitaciones en lo que respecta a rendimiento, generalmente se ven ajenos a estos avances. Es importante recordar que estos dispositivos son los que actualmente predominan el mercado y se encuentran en casi la mayor parte de nuestra vida cotidiana. Es por este motivo que este seminario está enfocado al desarrollo de una CNN que ofrezca las dos variables conjuntas más importantes que podemos definir para este tipo de problemas, precisión y eficiencia.

\section{Objetivos}

El objetivo principal de este seminario es la de proponer una variación a alguna o algunas arquitecturas de CNN que ya tienen como característica la simplicidad, precisión y eficiencia, de tal forma que logremos el procesamiento en tiempo real que buscamos en un dispositivo móvil o en su defecto dispositivos Raspberrys dado la gran variedad de campos de aplicación.

Entre los objetivos secundarios se encuentran las siguientes:
\begin{itemize}
\item Entrenar nuestra propia red neuronal la cual detectará algunos tipos de objetos.
\item Analizar y comparar la eficiencia así como la precisión de nuestra red y considerar situaciones en los que sería una correcta opción su utilización.
\end{itemize}

\section{Estructura del Seminario}

Este seminario se estructura de la siguiente manera:
\begin{itemize}
\item Introducción: En el presente capítulo se introdujo al lector acerca de lo que se trabaja en este seminario, al dar las nociones fundamentales para una correcta interpretación a lo largo de los siguientes capítulos.
\item Estado del arte: En este capítulo se discuten los temas teóricos sobre los que se basa este seminario. Así mismo se comenta sobre trabajos anteriores que han ayudado directa o indirectamente a este seminario, además de ser temas muy importante para problemas relacionados al problema de reconocimiento de imágenes.
\item Herramientas: En este capítulo se mencionan los dispositivos y el software sobre los que se desarrolló este seminario.
\item Minería de Datos: Se detallan la base de datos que se utilizó durante este seminario, además del procesamiento que se realizó previo a la tareas correspondientes como entrenamiento y validación.
\item Resultados: Se muestran y discuten los resultados obtenidos con los métodos usados en los capítulos anteriores.
\item Conclusiones y Trabajo Futuro: Se extraen conclusiones de los resultados obtenidos y se proponen trabajos que podrían continuarse a partir de este seminario.
\end{itemize}